% !TEX TS-program = XeLaTeX
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\chapter{数值计算结果分析}

计算在Dell Precision T7910工作站上完成，处理器型号Intel Xeon CPU E5-2695 v4，64G内存。求解器使用CFX-Solver，运算过程约8小时。整体均方根残差收敛至$ 10^{-4} $。

\section{精度验证}

在结果说明之前，首先要验证计算结果是否合理、准确。精度验证包括验证边界层网格和各域内蒸汽流动状态。

\subsection{主流道蒸汽流动状态验证}

叶片流道是低压缸中的核心部分，其流动最复杂，蒸汽温度、压力、流速等参数变化跨度最大、程度最剧烈，可以说叶片流道的模拟精确度基本代表了整机模拟的精确度。上汽提供了每级叶片前后的蒸汽压力和温度，此外，还通过一维热力计算获得了蒸汽流速、气流角等数据，以此对主流道内蒸汽流动状况进行验证。

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=5cm]{chap05/1.png}
	\bicaption[fig:前三级流速矢量图（叶高900mm处）]{图}{ \textbf{前三级流速矢量图（叶高900mm处）}}{Fig.}{The vector of first three stage (900mm from the root)}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[height=5cm]{chap05/2.png}
	\bicaption[fig:后三级流速矢量图（叶高900mm处）]{图}{ \textbf{后三级流速矢量图（叶高900mm处））}}{Fig.}{The vector of next three stage (900mm from the root)}
\end{figure}

图\ref{fig:前三级流速矢量图（叶高900mm处）}、图\ref{fig:后三级流速矢量图（叶高900mm处）}展示了主流道内蒸汽流动状况。需要注意的是，静叶流道的速度矢量表示的是绝对速度，动叶流道内的速度矢量表示的是相对速度。可以看到，蒸汽流动与叶片叶型基本吻合，表示叶片流道内的流动是合理的。

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=5cm]{chap05/3.png}
	\bicaption[fig:主流道温度云图（900mm叶高处）]{图}{ \textbf{主流道温度云图（900mm叶高处）}}{Fig.}{The vector of next three stage (900mm from the root)}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=5cm]{chap05/4.png}
	\bicaption[fig:主流道压力云图（900mm叶高处）]{图}{ \textbf{主流道压力云图（900mm叶高处）}}{Fig.}{Pressure of main passage (900mm from the root)}
\end{figure}

图\ref{fig:主流道温度云图（900mm叶高处）}、图\ref{fig:主流道压力云图（900mm叶高处）}展示了主流道内的温度、压力变化情况。模拟结果与一维热力计算结果详细对比见图\ref{fig:主流道温度比较图}、图\ref{fig:主流道压力比较图}。由图可见，模拟温度与热力计算拟合较好，说明模拟结果能够真实地反映实际温度场。

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[height=7.7cm]{chap05/5.png}
	\bicaption[fig:主流道温度比较图]{图}{ \textbf{主流道温度比较图}}{Fig.}{Comparison of the temperature of main passage}
\end{figure}

压力变化图中存在最大约10\%的差距。从图中可以看出，压力变化有两个明显的变化节点：二级动叶后和四级动叶后。四级动叶后压力基本一致。二级动叶后和四级动叶后为抽汽位置，在建模时对抽汽流道入口处进行了简化，删除了圆角，这应为压力损失的主要原因。

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[height=7.7cm]{chap05/6.png}
	\bicaption[fig:主流道压力比较图]{图}{ \textbf{主流道压力比较图}}{Fig.}{Comparison of the pressure of main passage}
\end{figure}

\subsection{主流道边界层}

$ Y+ $值是表征近壁面首层网格厚度的无量纲长度。对于使用$ k-\epsilon $湍流模型求解的网格，一般需保证$ Y+ $值在$ 30\sim300 $左右。由于计算中还使用了可缩放壁面函数，保证$ Y+ $值小于$ 300 $即可。

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[height=5.5cm]{chap05/7.png}
	\bicaption[fig:主流道前三级$ Y+ $值]{图}{ \textbf{主流道前三级$ Y+ $值}}{Fig.}{$ Y+ $ distribution of first three stage}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=5.5cm]{chap05/8.png}
	\bicaption[fig:主流道后三级$ Y+ $值]{图}{ \textbf{主流道后三级$ Y+ $值}}{Fig.}{$ Y+ $ distribution of next three stage}
\end{figure}

图\ref{fig:主流道前三级$ Y+ $值}、图\ref{fig:主流道后三级$ Y+ $值}展示了主流道近壁面$ Y+ $值（因各级叶片长度差距较大，故分为两图）。叶片流道内$ Pr $在$ 0.95\sim1.01 $之间，表明温度边界层与速度边界层厚度基本一致，因此$ Y+ $值可以表征流动和传热近壁面网格密度。总体$ Y+ $值不超过$ 100 $，符合工程需求。

\subsection{抽汽流道边界层}

抽汽流道有两处：二级后抽汽流道（F2）、五级后抽汽流道（F4）。
F2$ Y+ $值云图如图\ref{fig:F2$ Y+ $值云图}所示。图中$ Y+ $值较高部位有两处：与主流道接口附近和出口管道。都是因为流道缩窄导致流速增大。

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=9cm]{chap05/9.png}
	\bicaption[fig:F2$ Y+ $值云图]{图}{ \textbf{F2$ Y+ $值云图}}{Fig.}{$ Y+ $ distribution of F2}
\end{figure}

F4的$ Y+ $值云图如图\ref{fig:F4$ Y+ $值云图}所示。由于F4的出口偏置结构，在图 5.10右图中，出现了出口上部和出口拐角两处意料之外的高$ Y+ $值区域。结合流线图图 5.11（为方便查看流速较大处，图中修改了标尺上下限）分析，出口上部涡流叠加导致雷诺数增大，从而导致$ Y+ $值偏大；出口拐角处则是因为蒸汽流量大且流道急转导致流速较大，从而导致$ Y+ $值偏大。

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=8cm]{chap05/10.png}
	\bicaption[fig:F4$ Y+ $值云图]{图}{ \textbf{F4$ Y+ $值云图}}{Fig.}{$ Y+ $ distribution of F4}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=6.9cm]{chap05/11.png}
	\bicaption[fig:F4流线图]{图}{ \textbf{F4流线图}}{Fig.}{Streamlines of steam in F4}
\end{figure}

\subsection{进汽与排汽流道边界层}

进汽流道（F1）边界层$ Y+ $值如所示。因为对各面划分的边界层网格厚度不同，此处的$ Y+ $值分布并不会与流动状态和换热系数分布直接相关，各面间有不连续状况。

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=6.9cm]{chap05/12.png}
	\bicaption[fig:F1$ Y+ $值云图]{图}{ \textbf{F1$ Y+ $值云图}}{Fig.}{$ Y+ $ distribution of F1}
\end{figure}

排汽流道（F5）处于内外缸间，分别考量内外缸壁面$ Y+ $值，如图\ref{fig:F5内缸壁面$ Y+ $值云图}、图\ref{fig:F5外缸壁面$ Y+ $值云图}，均能满足要求。

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[height=8.4cm]{chap05/13.png}
	\bicaption[fig:F5内缸壁面$ Y+ $值云图]{图}{ \textbf{F5内缸壁面$ Y+ $值云图}}{Fig.}{$ Y+ $ distribution of the interface between F5 and inner casing}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=6.5cm]{chap05/14.png}
	\bicaption[fig:F5外缸壁面$ Y+ $值云图]{图}{ \textbf{F5外缸壁面$ Y+ $值云图}}{Fig.}{$ Y+ $ distribution of the interface between F5 and outer casing}
\end{figure}

\section{结果分析}

\subsection{流体域温度场}

如图\ref{fig:F1温度分布}为进汽流体域温度云图。由图可见，高温蒸汽流入叶片流道前，会与抽汽流道F2通过汽缸壁发生换热，温度降低。同时，结合图\ref{fig:F1流线图}流线图可以看到，入口肩部涡流区域与主流温差明显，且整体上外圈温度低于主流温度。

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=6.6cm]{chap05/15.png}
	\bicaption[fig:F1温度分布]{图}{ \textbf{F1温度分布}}{Fig.}{The temperature distribution of F1}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=6.6cm]{chap05/16.png}
	\bicaption[fig:F1流线图]{图}{ \textbf{F1流线图}}{Fig.}{Streamlines of steam in F1}
\end{figure}

图\ref{fig:F2温度云图}、图\ref{fig:F2压力云图}分别为二级后抽汽流道温度与压力云图。抽汽流道内蒸汽不做功，在腔室内流动时温度、压力变化很小，在出口管道流量增大，流速增大，压力降低。图\ref{fig:F2温度云图}中右剖面图（斜切为使流场连续）中，左面与进汽流道相邻，右侧与五级后抽汽流体域相邻，从图中可以看到两侧的温度边界层。

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[height=7.3cm]{chap05/17.png}
	\bicaption[fig:F2温度云图]{图}{ \textbf{F2温度云图}}{Fig.}{The temperature distribution of F2}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=7.3cm]{chap05/18.png}
	\bicaption[fig:F2压力云图]{图}{ \textbf{F2压力云图}}{Fig.}{The pressure distribution of F2}
\end{figure}

图\ref{fig:F4温度与压力云图}为五级后抽汽流道温度与压力云图。与F2类似，在腔室流动时蒸汽参数变化较小，在出口管道处蒸汽汇集，流速增大，压力降低。

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=7.3cm]{chap05/19.png}
	\bicaption[fig:F4温度与压力云图]{图}{ \textbf{F4温度与压力云图}}{Fig.}{The temperature and pressure distribution of F4}
\end{figure}

排汽流道（F5）温度云图见图\ref{fig:F5温度分布}。温度最高处处于与进汽流道相间部分。在F5中，受F4出口管道内高温蒸汽影响，其附近区域温度有所升高。另外，由于建模中的结构缺陷，对称生成整周温度场结果时，在另一半也生成了相同的受影响域。

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=7.3cm]{chap05/20.png}
	\bicaption[fig:F5温度分布]{图}{ \textbf{F5温度分布}}{Fig.}{The temperature distribution of F5}
\end{figure}

压力云图见图\ref{fig:F5压力云图}。为更清晰地观察其压力分布，另取其两对称面上地压力分布图，如图\ref{fig:F5对称面压力云图}。总体上从上至下压力呈降低趋势，因为蒸汽向下汇集，流速增大。

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[height=6.3cm]{chap05/21.png}
	\bicaption[fig:F5压力云图]{图}{ \textbf{F5压力云图}}{Fig.}{The pressure distribution of F5}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=8cm]{chap05/22.png}
	\bicaption[fig:F5对称面压力云图]{图}{ \textbf{F5对称面压力云图}}{Fig.}{The pressure distribution on the symmetry plane of F5}
\end{figure}

\subsection{固体域温度场}

如图\ref{fig:持环温度场}为持环温度云图。图中为扇形计算域旋转复制生成的半周温度场图。持环温度场主要受主流道和F2两方面蒸汽影响，且主流道影响大于F2影响。主流道内温度变化剧烈，F2内蒸汽温度基本没有变化，这就造成了持环靠主流道侧（内侧）温度梯度大，靠F2侧（外侧）温度梯度稍小。

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=7.5cm]{chap05/23.png}
	\bicaption[fig:持环温度场]{图}{ \textbf{持环温度场}}{Fig.}{Temperature distribution of blade carrier}
\end{figure}

内缸温度场如图\ref{fig:内缸温度场}所示。轴向从进汽到排汽温度梯度非常大，整个汽缸最大温差达260\textcelsius。轴向上，除进汽流道部分外，温度分布都比较均匀。进汽流道部分温度不均匀原因前面已经讲过，见5.2.1  流体域温度场中的F1温度场部分。

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=8.5cm]{chap05/24.png}
	\bicaption[fig:内缸温度场]{图}{ \textbf{内缸温度场}}{Fig.}{Temperature distribution of inner casing}
\end{figure}

相比之下，外缸温度场分布非常均匀。仅与进汽相连的隔热部分存在较大温差，如图\ref{fig:外缸温度场}。为更清晰地查看外缸温度分布，调整了标尺上限。调整后温度云图如图\ref{fig:调整标尺后的外缸温度场}。可见外缸主体温度梯度在10\textcelsius 以下。

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=6cm]{chap05/25.png}
	\bicaption[fig:外缸温度场]{图}{ \textbf{外缸温度场}}{Fig.}{Temperature distribution of outer casing}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=6cm]{chap05/26.png}
	\bicaption[fig:调整标尺后的外缸温度场]{图}{ \textbf{调整标尺后的外缸温度场}}{Fig.}{Temperature distribution of outer casing after adjust the scale}
\end{figure}

\subsection{对流换热系数}

这一节将介绍流固耦合面上的对流换热系数结果。CFX中对流换热系数的公式为：

\begin{equation}
{{h}_{c}}=\frac{{{q}_{w}}}{{{T}_{w}}-{{T}_{nw}}}
\end{equation}

其中：$ h_c $为对流换热系数；$ q_w $为壁面热流率；$ T_nw $为近壁面温度，是近壁面第一层网格节点温度平均值。
$ T_nw $的计算公式为：

\begin{equation}
{{T}_{nw}}={{T}_{f}}+\frac{P{{r}_{t}}{{U}^{2}}}{2{{c}_{p}}}
\end{equation}

式中：$ T_f $主流温度；U为近壁面切向平均速度；$ c_p $为工质定压比热。
主流道与持环及内缸耦合面对流换热系数图见图\ref{fig:主流道前三级与持环耦合面对流换热系数}、图\ref{fig:主流道后三级与持环、内缸耦合面对流换热系数}（注意两图颜色标尺代表数值不同）。前四级主流道与持环耦合，后两级与内缸耦合。间断部分为抽汽流道。
总体上，主流道与壁面换热系数沿轴向呈下降趋势。蒸汽在主流道流动过程中，温度、压力逐级下降，而速度总体上变化较小。在单一叶片流道中，静叶流道中叶片后换热系数比叶前大，而在动叶中正好相反。原因在于，蒸汽流经静叶时流速增大，流经动叶时流速减小，流速对换热系数的影响大于蒸汽膨胀导致的蒸汽温度和压力降低。

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=5cm]{chap05/27.png}
	\bicaption[fig:主流道前三级与持环耦合面对流换热系数]{图}{ \textbf{主流道前三级与持环耦合面对流换热系数}}{Fig.}{Heat transfer coefficient of the interface between first three stage and blade carrier}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=5cm]{chap05/28.png}
	\bicaption[fig:主流道后三级与持环、内缸耦合面对流换热系数]{图}{ \textbf{主流道后三级与持环、内缸耦合面对流换热系数}}{Fig.}{Heat transfer coefficient of the interface between next three stage and blade carrier}
\end{figure}

图\ref{fig:F1换热系数分布}为F1与内缸壁面换热系数。可以看到，换热系数分布与图\ref{fig:F1流线图}中速度分布有直接关系，主流部分流速大，对应的内缸壁面换热系数最大，周边存在几个涡团，流速低于主流，换热系数相应减小。

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=6.8cm]{chap05/29.png}
	\bicaption[fig:F1换热系数分布]{图}{ \textbf{F1换热系数分布}}{Fig.}{Heat transfer coefficient distribution of F1}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=7.8cm]{chap05/30.png}
	\bicaption[fig:F2壁面对流换热系数云图]{图}{ \textbf{F2壁面对流换热系数云图}}{Fig.}{Heat transfer coefficient distribution of F2}
\end{figure}

F2壁面对流换热系数如图\ref{fig:F2壁面对流换热系数云图}所示。F2内对流换热系数分布很不均匀，抽汽流道内蒸汽温度基本没有变化，而压力变化又与流速直接相关。所以换热系数分布情况与流动状态直接相关。与主流道相连处、内缸穿孔处以及出口管道都是因为流速大导致对流换热系数大。腔室内呈斑点状分布的高换热系数区域成因需结合图\ref{fig:F2流线图}流线图分析。蒸汽经内缸孔进入腔室后形成涡流。涡流与壁面接触的部分流速较大，就形成了图中斑点状的高换热系数区。

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=7.8cm]{chap05/31.png}
	\bicaption[fig:F2流线图]{图}{ \textbf{F2流线图}}{Fig.}{Streamlines of steam in F2}
\end{figure}

图\ref{fig:F4对流换热系数云图}为F4对流换热系数云图。在计算中，以模型中间的竖线为界，右半部分给定第三类边界条件，左半部分才是计算结果。其同样主要受流速影响，高流速区域对应高换热系数区域。

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[height=7.8cm]{chap05/32.png}
	\bicaption[fig:F4对流换热系数云图]{图}{ \textbf{F4对流换热系数云图}}{Fig.}{Heat transfer coefficient distribution of F4}
\end{figure}

F5处在内外缸间，换热系数分为内缸外壁面和外缸内壁面两部分。F5与内缸外壁面耦合换热系数图见图\ref{fig:F5与内缸外壁面换热系数}。F5与内缸换热系数整体在60\SI{}{W/m^2∙K}以下。最高处基本对应进汽流道。

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=7.8cm]{chap05/33.png}
	\bicaption[fig:F5与内缸外壁面换热系数]{图}{ \textbf{F5与内缸外壁面换热系数}}{Fig.}{Heat transfer coefficient distribution of the interface between F5 and inner casing}
\end{figure}

F5与外缸内壁面耦合换热系数图见图\ref{fig:F5与内缸外壁面换热系数}。平均在35\SI{}{W/m^2∙K}左右。迎向主流道出流方向的壁面换热系数略高于其他面。

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=7.8cm]{chap05/34.png}
	\bicaption[fig:F5与内缸外壁面换热系数]{图}{ \textbf{F5与内缸外壁面换热系数}}{Fig.}{Heat transfer coefficient distribution of the interface between F5 and outer casing}
\end{figure}

\section{本章小结}

为保证模拟结果的准确性，首先使用一维热力计算结果验证了最关键的叶片流道内的蒸汽流动状况。模拟中对传热影响最大的蒸汽温度、压力、流速等参数均被验证可靠。另外，从模拟本身来说，验证结果中的Y+值确保传热边界层的计算是有效的。

从模拟结果来看，各域的温度场、压力场和边界换热系数与相关蒸汽流动状态有着直接关系。

进汽流道中，四周涡团温度低于中心绕轴环形高温区，与蒸汽流动路径几乎完全一致，蒸汽流动趋势导致换热状况的不同，进而导致温度场分布的不同。进汽流道部分的汽缸出现了与低温涡团完全对应的低温区。二级和五级后两个抽汽流道中，蒸汽温度几乎没有变化，压力受流动截面积影响稍有变化。对应的内缸外层部分主要受热传导影响，温度沿轴向逐渐降低。叶片流道中，蒸汽温度、压力逐级降低，相连的持环、汽缸的温度场变化与叶片流道基本一致，稍有滞后，因为另一面还受到抽汽流道或排汽流道这样温度不变的流体域的影响。

换热系数主要受蒸汽的温度、压力和流动状况的影响。在进汽、抽汽、排汽流道中，蒸汽温度、压力变化较小，换热系数主要受到流动状况的影响，流速大或涡团靠近壁面的部分换热系数会明显增大。在叶片流道中，以上三个参数均剧烈变化，换热系数受三个因素制约。总体上沿轴向逐渐降低，在一个叶片流道内，静叶后换热系数壁静叶前大，动叶后比动叶前小。








